\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{Devoir 4} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}

\setcounter{chapter}{0}

\chapter{Fonctions et Proportionnalité}
\vspace{-0.8cm}
\begin{footnotesize}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice autorisée;
\item A rendre sur feuille - rendre l'énoncé avec votre copie;
\item Faire des phrases réponses.
\item Les calculs seront détaillées quand ils sont demandés.
\end{itemize}

}
\end{center}
\end{footnotesize}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\vspace{-0.2cm}
\exo{} 
\vspace{0.1cm}

\textbf{Associer} sans justifier chaque proposition à la bonne fonction :
\begin{center}
\Relie[LargeurD=10cm,LargeurG=3cm]{$f(x)=x^3-1$/La fonction prend un nombre - multiplie par 2 - ajoute 4/2,$g(x)=5x^2+2$/La fonction prend un nombre - met au cube - enlève 1/3,$h(x)=2x+4$/La fonction prend un nombre  au carré - multiplie par 5 - ajoute 2./1}

\end{center}



\begin{correction} Relier :
\vspace{0.2cm}

\Relie[LargeurD=10cm,LargeurG=3cm,Solution]{$f(x)=x^3-1$/La fonction prend un nombre - multiplie par 2 - ajoute 4/2,$g(x)=5x^2+2$/La fonction prend un nombre - met au cube - enlève 1/3,$h(x)=2x+4$/La fonction prend un nombre - met au carré - multiplie par 5 - ajoute 2./1}
\end{correction}


\finexo

\vspace{0.1cm}

\exo{} Étude de fonction.
\vspace{0.1cm}

On demande dans cet exercice de réaliser l'étude de la fonction : \textbf{$$f(x)=-0.25x^2+3$$}

Pour avoir tous les points vous devez : 
\begin{itemize}
\item Prendre un nombre au hasard et \textbf{effectuer le calcul} du résultat par la fonction (sur la feuille de copie);
\item \textbf{Compléter} le tableau de valeurs ci-dessous. (Un calcul devra être justifié, on pourra utiliser le résultat de la question précédente)
\item \textbf{Dessiner} l'allure de la courbe sur le repère ci-dessous. \textbf{On tracera le sommet de la parabole} avec soin.
\item \textbf{Compléter} le tableau de variations ci-dessous.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}



\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-4,xmax=4,ymax=3,ymin=-2,ystep=1,xstep=2]

\tkzAxeXY[label={},swap]
\tkzGrid

%%\tkzFct[line width=1pt,color=blue,domain=0:5]{2*\x**0.5}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$D$}
%\tkzDefPointByFct(7) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](B){$A$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\begin{center}



\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x$  & -4 & -2 & 0 & 1 & 4  \crh
$f(x)$ &  &  &  &  & \crh

\end{tabularx}

\vspace{1cm}

%\resizebox{.8\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{,}
	
	\tkzTabVar{ }
\end{tikzpicture}%
%}



\end{center}
\end{minipage}

\begin{correction}

Pour l'étude de la fonction, le calcul est pris avec un nombre du tableau pour économiser une étape : prenons $x=0$ le calcul devient : $f(0)=-0.25 \times 0^2 +3 = 3$. L'image de $0$ par la fonction est $3$.

\vspace{0.5cm}



\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-4,xmax=4,ymax=3,ymin=-2,ystep=1,xstep=2]

\tkzAxeXY[label={},swap]
\tkzGrid

\tkzFct[line width=1pt,color=blue,domain=-4:4]{-0.25*\x**2+3}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$D$}
%\tkzDefPointByFct(7) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](B){$A$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
\begin{center}



\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x$  & -4 & -2 & 0 & 1 & 4  \crh
$f(x)$ & -1 & 2 & 3 & 2 &-1 \crh

\end{tabularx}

\vspace{1cm}

\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{$-4$,$\phantom{-}0$, $4$}
	
	\tkzTabVar{ +/$\phantom{-}-1$, -/ $3$, +/$-1$ }
\end{tikzpicture}


\end{center}
\end{minipage}

\end{correction}
\finexo
%\exo{} La fonction $f(x)=-3x+1$ passe par les points $A(1;-2)$ et $B(-1;4)$. On a représenté ci-dessous la fonction $g$. 
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[xscale=1.5]
%\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=5,ymin=-5,ystep=1,xstep=1]
%\tkzGrid
%\tkzAxeXY
%\tkzFct[color=blue,domain=-5:5,line width=2.5pt]{2*\x + 0.5}
%%\tkzFct[color=blue,domain=-5:5]{2*\x + 0.5}
%%\tkzFct[color=red,domain=-5:5]{0-3*\x +1}
%%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%%\tkzDefPointByFct(3) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%%\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
%%\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
%%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%\begin{enumerate}
%\item \textbf{Placer} les points A et B sur le graphique.
%\item \textbf{Tracer} la fonction $f$ sur le repère de la page précédente.
%\item \textbf{Donner} en un mot le sens de variation de la fonction $f$.  \pointilles[6cm]
%\item \textbf{Donner}, sans justifier, la pente de la fonction $f$. \hspace{1cm}$a=$\pointilles[4cm]
%\item \textbf{Déterminer}, par la méthode de votre choix, la pente $a'$ de la fonction $g$.  \Lignespointilles{3}
%\item \textbf{Donner} la valeur de l'ordonnée à l'origine de la fonction $g$. \Lignespointilles{2}
%\item \textbf{Déduire} sa forme algébrique.  \hspace{1cm}$g(x)=$\pointilles[4cm]
%\item \textbf{Préciser} la fonction ayant la plus forte pente.
%\Lignespointilles{3}
%\item Le point $C(-1;-1.5)$ est-il sur une des deux courbes ? Si oui, préciser laquelle. \textbf{Justifier} la réponse.
%\Lignespointilles{3}
%\item Question bonus : quand les fonctions se croisent, $f(x)=g(x)$. Le point $D$ à l'intersection a pour abscisse la solution de cette équation. En utilisant les deux formes algébriques, trouver $x$ l'abscisse du point $D$.
%\Lignespointilles{7}
%\end{enumerate}
%
%\begin{correction}
%Graphique :
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[xscale=1.5]
%\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=5,ymin=-5,ystep=1,xstep=1]
%\tkzGrid
%\tkzAxeXY
%
%
%%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}
%\tkzFct[color=blue,domain=-5:5]{2*\x + 0.5}
%\tkzDefPointByFct(-1) \tkzGetPoint{C}\tkzDrawPoint(C)
%\tkzLabelPoint[above left](C){$C$}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{E}\tkzDrawPoint(E)
%\tkzLabelPoint[left](E){$E$}
%
%
%\coordinate (EE) at (0,0.5);
%\coordinate (FF) at (1,0.5);
%\coordinate (KK) at (1,2.5);
%\fill[Lime!10] (EE)--(FF)--(KK);
%\draw[dashed](EE)--(FF);
%\draw (FF)--(KK);
%\node at (1.2,1.5){2};
%\tkzFct[line width=2.5pt,color=red,domain=-5:5]{0-3*\x +1}
%%\tkzFct[color=red,domain=-5:5]{0-3*\x +1}
%\tkzDefPointByFct(1) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzDefPointByFct(-1) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
%\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\begin{enumerate}
%\item Voir graphique
%\item Voir graphique (rouge)
%\item Elle est décroissante.
%\item La fonction $f$ a pour pente $$a=\dfrac{-2-4}{1-(-1)}$$ $$a=\dfrac{-6}{2} = -3$$
%\item La fonction $g$ a pour pente 2 par lecture graphique en partant du point E.
%\item La valeur a l'ordonnée se lit au point E et on trouve $b=0.5$
%\item On peut donc déduire $g(x)=2x+0.5$
%\item La plus forte pente est donc celle de la fonction $f$.
%\item Le point C, par construction, appartient à la courbe de la fonction $g$.
%\item Bonus : on résous $f(x)=g(x)$ soit $$-3x+1=2x+0.5$$ $$-5x = -0.5$$ $$x=0.1$$
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo

\vspace{0.1cm}

\exo{} Un voyageur se rend aux Canaries et loue une voiture. Deux propositions :
\begin{itemize}
\item Offre A : 210\euro{} de location pour la semaine et 10 centimes (0.10\euro{}) par kilomètre;
\item Offre B : 280\euro{} de location pour la semaine et 7 centimes (0.07\euro{}) par kilomètre.
\end{itemize}

On se propose d'utiliser les fonctions pour répondre à deux questions (problématiques : il ne faut pas y répondre tout de suite) : 
\problematique[1]{{\small Comment choisir la meilleure offre pour une distance de \SI{2500}{\kilo\meter}?}}
\vspace{-0.5cm}
\problematique[2]{Pour quel kilométrage le prix payé sera identique ?}

Pour répondre à ces questions, on se propose de suivre le chemin suivant :
\begin{enumerate}
\item \textbf{Associer} à chaque offre une fonction (il y a une fonction en trop et $x$ représente les kilomètres parcourus) :
\end{enumerate}
\begin{center}
$f(x)=0.1x+210$ \hspace{3cm} $g(x)=0.07x+280$ \hspace{3cm} $h(x)=280x+0.10$
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Calculer} le prix payé (résultat de la fonction) si on roule \SI{500}{\kilo\meter}.
\item \textbf{Préciser} dans ce cas l'offre la plus intéressante.
\item \textbf{Tracer} sur la Numworks les deux fonctions choisies.
\item \textbf{Régler} les paramètres d'affichage de l'écran (axes) pour mettre : $xmin=0$ , $xmax=3000$ , $ymin=0$ et $ymax=500$

\vspace{0.3cm}

\item \appel[pour vérification du graphique]

\vspace{0.3cm}

\item \textbf{Utiliser} le graphique pour répondre aux deux problématiques.
\end{enumerate}

\begin{correction}
On va chercher l'intersection des deux droits pour répondre à la deuxième problématique. Pour la première, une lecture graphique ou un calcul.
\begin{enumerate}
\item Offre A : $f(x)=0.1+210$ et offre B : $g(x)=0.07x+280$
\item $f(500)=260$ et $g(500)=315$ (Points A et B ci-dessous)
\item C'est l'offre A pour cette distance.
\item Courbes: 
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=0,xmax=3000,ymax=500,ymin=0,ystep=100,xstep=200]
\tikzset{xlabel style/.append style={rotate=-30}}
\tkzAxeXY[label={},swap]
\tkzGrid

\tkzFct[line width=1pt,color=blue,domain=0:3000]{0.1*\x+210}
\tkzDefPointByFct(500) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
\tkzFct[line width=1pt,color=red,domain=0:3000]{0.07*\x+280}
\tkzDefPointByFct(500) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
\tkzDefPointByFct(70/0.03) \tkzGetPoint{C}\tkzDrawPoint(C)
\tkzLabelPoint[above right](C){$C$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Réponse aux problématiques : On remarque que les prix sont identiques pour environ \SI{2333}{\kilo\meter} et que avant c'est l'offre A, donc il faudra prendre l'offre B. 

\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{}
Quatre employés d'une société ont travaillé sur un même projet. Une prime est donnée à l'équipe pour un montant de $2400$\euro{} et doit être partagée proportionnellement au temps passé sur le projet.\\
Alex a travaillé $58$h, Bella $17$h, Céline $19$h et enfin Dris $26$h.\\
Calculer la part de chacun.

\begin{correction}
On calcule le total d'heures travaillées et après on fait le ratio : $N=58+17+19+26=120$.\\

$P_{Alex} = \dfrac{58 \times 100}{120} \approx 48\%$  et donc $2400 \times 0.48 = 1152$\euro{} \\
$P_{Bella} = \dfrac{17 \times 100}{120} \approx 14\%$ et donc $2400 \times 0.14 = 336$\euro{}\\
$P_{Céline} = \dfrac{19 \times 100}{120} \approx 16\%$ et donc $2400 \times 0.16 = 384$\euro{}\\
$P_{Dris} = \dfrac{26 \times 100}{120} \approx 22\%$ et donc $2400 \times 0.22 = 528$\euro{}\\
 \end{correction}
\finexo


\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}


\end{document}